\chapter{L3 [ATOK=1.0]}
\marginpar{atrent: colto messaggio, OK}
\section {'Law is code?'}\todo{atrent: titolo al contrario o è intenzionale? - dago: si lo spiego alla fine}
Ciò che impressiona leggendo “Code is law” è la sua affascinante attualità; l'autore individua il \textit{Codice} come unico regolatore del cyberspazio, ma si pone diversi interrogativi.
Innanzitutto se sia corretto preservare la libertà del codice, e di riflesso dei programmatori, anche al cospetto di pratiche illegali, come ad esempio la pirateria; in secondo luogo si chiede, quali possano essere le giuste correlazione tra governi, leggi e cyberspazio.
Ovviamente questa è un'interpretazione soggettiva, ma ricordiamo che Lessig scrive nel momento in cui il WEB è statico, quasi privo di interazioni. Le tecnologie sviluppate e commercializzate negli ultimi vent'anni, hanno ampliato il cyberspazio, complicando notevolmente le problematiche riguardanti la sicurezza e la privacy dell'utente; l’ascesa dei big five e l’ingerenza di governi ingombranti, invece hanno mutato il quadro politico: il mondo di internet non è più soggetto solo all’auto-governo del codice. 
I governi intervengono direttamente nel regolamentare aspetti tecnici, come ad esempio nel caso delle criptovalute \cite{codeaslaw}; a volte utilizzano la rete come strumento di controllo aspetti sociale, come nel caso Iran, di stretta attualità \cite{Iran}.
Guardando al prossimo futuro, nel 2030 vi saranno 125 milardi di oggetti connessi che produrranno una quantità infinita di informazioni \cite{iot}, processati da macchine sempre più intelligenti. Il mondo digitale e quello reale saranno sovrapposti in un unicum dalle sfumature impercettibili: sarà difficile comprendere dove finisce il codice e inizia la realtà.
L’analisi di Lessig potrebbe essere attualizzata e il titolo \textit{“Code Is Law - On Liberty in Cyberspace”} parafrasato in “Law is code? There will be escape from the cyberspace?”. Il codice all'interno dei nostri oggetti iperconnessi non regolerà più solo le leggi del cyberspazio, ma tutti gli aspetti rilevanti della nostrà vita, compresa la legge stessa, dalla quale le nostre libertà primarie (quelle costituzionali) hanno origine: la nostra legge sarà il codice.

%\todo{atrent: molto minimale - dago: purtroppo ho superato i 1500 caratteri
%atrent: fa niente per il limite, lo avevo messo io troppo basso, chiedo scusa}

%\todo{atrent: mi manca ancora una frase conclusiva, che spieghi meglio il tuo ribaltamento del titolo - dago: premetto di aver voluto fare una forzatura, ma spero con l'ultimo paragrafo di essere stato più chiaro}

\section {'Analisi e mappatura PNSD' [ATOK]}
Il Piano nazionale per la scuola digitale è stato redatto nel 2015 come complemento della Buona Scuola (Legge 107/15). Il piano è inteso come strumento per veicolare i plessi scolastici nel difficile compito di innovare e digitalizzare gli ambienti, la didattica e il rapporto con le famiglie.
IL PNSD è suddiviso in 35 azioni, in modo da avere un monitoraggio costante per ogni obiettivo.

\begin{itemize}
	\item \textbf{0.Rete:} partendo da una buona situazione (70\% delle aule è connessa in Rete in modalità cablata o wireless) l’obiettivo è di “Fornire a tutte le scuole le condizioni per l’accesso alla società dell’informazione” fornendo i plessi di reti a banda larga (azioni 1, 2, 3 pag. 34-37);
	
	\item \textbf{1.Servizi:} il livello servizi è molto ampio: dagli ambienti per la didattica digitale integrata (azione 4) a le Linee guida per politiche di Bring Your Own Device, cioè per integrare i sistemi scolastici con i device personali degli studenti; il registro elettronico (azione 12)
	
	\item \textbf{2.Accesso:} \textit{“Senza condizioni veramente abilitanti, ogni idea di innovazione didattica attraverso le tecnologie digitali, e ogni desiderio di gestione efficiente della vita scolastica, diventa impraticabile, o comunque estremamente faticoso (pag. 27)”}. L’identità digitale per ogni studente e docente, assegnata attraverso SPID (azioni 8, 9 e 10) e ambienti didattici collaborativi (LMS), facilitano il rapporto educativo studenti/insegnante. Mentre la dematerializzazione amministrativa (azione 11) e il registro elettronico facilitano il rapporto scuola - famiglia
	
	\item \textbf{3.Educazione:} il concetto stesso di “scuola” comprende educazione e formazione. Per ottenere una scuola digitale è necessario agire su competenze e contenuti: per gli di studenti definire una matrice comune di competenze digitali e valutarne il livello in ingresso e in uscita, colmando i gap  con scenari e format di apprendimento innovativi (azione 14, 15, 16, 17, 18) e introdurre l’alternanza scuola-lavoro in ambito digitale, per rafforzare il rapporto tra scuola e il mondo del lavoro anche con  specifici percorsi per migliorare l’imprenditorialità digitale (azioni 19, 20, 21). 
	Il Piano definisce gli insegnanti come i facilitatori del processo di innovazione e introduce la formazione obbligatoria per insegnanti (azione 25), particolarmente focalizzata sull’innovazione didattica (azioni 27)  
	
	\item \textbf{4.Trasparenza:} l’implementazione del portale open data (azione 13) è avvenuta con l’effettiva pubblicazione di dati.struzione.it; ma alcuni dei dataset previsti dal PNSD non sono ancora caricati (piani offerta formativa, i dati Osservatorio tecnologico, opere autoprodotte). 
	
	\item \textbf{5.Partecipazione:} il PNSD introduce elementi per garantire l’interoperabilità tra ambienti online per la didattica e incentivare l’utilizzo di risorse educative aperte (OER) e l’autoproduzione di contenuti didattici digitali (azioni 22, 23, 24), per creare un ambiente didattico collaborativo e studenti.
	
\end{itemize}

I livelli di Consultazione e Democrazia non sono affrontati all'interno del PNSD.
